Język \textsl{Go}, potocznie nazywany również \textsl{golang}, powstał w 2007 roku w firmie Google. Autorami jego byli Ken Thompson, Robert Griesemer oraz Rob Pike\cite{programmingingo}. Każdy z nich miał swój wkład w rozwój języka \textsl{C}. Chcieli oni stworzyć język programowania, który będzie w momencie tworzenia tym, czym \textsl{C} był w latach 80. Autorzy języka chcieli, by tworzony język pozwalał na tworzenie dużych systemów, które będą łatwo się skalować, kompilacja ich będzie bardzo krótka, będzie statycznie typowany a zarządzanie pamięcią nie będzie zmorą programistów. Na przykładzie \ref{lst:gohelloworld} zaprezentowany jest program, który wypisuje tekst \textsl{Hello World}.
\begin{lstlisting}[language=Go, caption={Przykład programu w języku Go}, label={lst:gohelloworld}]
package main

import "fmt"

func main() {
	fmt.Println("Hello World")
}
\end{lstlisting}

\textsl{Go} był tworzony z myślą o programowaniu równoległym. Autorzy projektując swój język wzorowali się językami \textsl{Erlang} oraz \textsl{C}. W \textsl{Erlang} tworzenie programów wielowątkowych było proste i pozwalało na wykorzystanie wszystkich rdzeni systemu równomiernie. Wadą jaką \textsl{Erlang} miał była wydajność programów na systemach jednowątkowych. Język \textsl{C} był w tym względzie znacznie wydajniejszy, natomiast tworzenie programów operujących na kilku wątkach wymaga zastosowania bibliotek takich jak \textsl{POSIX} oraz \textsl{OpenMP}. W języku \textsl{C} pisanie skalowalnych aplikacji wymagało dodatkowej pracy.

\textsl{Go} łączy najlepsze cechy z obu języków, a do tworzenia systemów wielowątkowych wykorzystuje \textsl{go rutyny}(ang. \textsl{gorutine})\cite{gophrasebook}. Są to funkcje, o równoległym wykonywaniu. Wywoływana funkcja musi być poprzedzona słowem kluczowym \textsl{go}. Z wykorzystaniem kanałów programista jest w stanie w prosty sposób zaimplementować komunikację, między uruchomionymi funkcjami. Jednak należy zauważyć, że wywołanie funkcji w \textsl{goroutine} nie oznacza stworzenia tworzy nowego wątku. 

Na przykładzie \ref{lst:gogorutine} przedstawiony jest program uruchamiający funkcję wewnątrz \textsl{go rutyny}
\begin{lstlisting}[language=Go, caption={Przykładowy program w Go wykorzystujący goroutine}, label={lst:gogorutine}]
package main

import (
	"fmt"
)

func say(s string) {
	fmt.Println(s)
}

func main() {
	go say("Hello World")
}
\end{lstlisting}



Kolejną rzeczą, jaką autorzy \textsl{Go} mieli na celu była szybka kompilacja. Programy w językach \textsl{C}/\textsl{C++} kompilowały się długo. Szybkość kompilacji \textsl{Go} pozwala na tworzenie skryptów, pozwalając zastąpić języki skryptowe takie jak \textsl{Bash}, \textsl{Perl}, \textsl{Python}

Język \textsl{Go}, podobnie jak \textsl{Java} jest językiem statycznie typowanym. To znaczy, że typy zmiennym są znane w momencie kompilacji. Dzięki temu można uniknąć wielu błędów już w momencie kompilacji. Jednak język ma też wbudowane mechanizmy programowania dynamicznego. 

Dostępnie typy zmiennych są w większości podobne do tych, które występują w języku \textsl{C}. Występują tu również struktury i interfejsy. Język pozwala na tworzenie metod(prywatnych i publicznych), które będą przypisane do struktury, jednak nie można powiedzieć że język ten należy do grupy języków obiektowych ponieważ niemożliwe jest np. zaprogramowanie dziedziczenia. Kolejną różnicą w stosunku do języka \textsl{Java} jest brak typów generycznych, które tak bardzo pomogły w tworzonych systemach
 
Składnia języka \textsl{Go} jest bardzo czytelna i łatwa do zrozumienia. Autorzy języka stworzyli zbiór standardów dotyczący m.in. wcięć czy wywoływania metod, które mają na celu uspójnienie pisanych programów. Kompilator języka ma wbudowany analizator, który w momencie odstępstw przerywa dalszą kompilację. Takie podejście pozwala, by programista mógł wdrożyć się w istniejący system skupiają się na jego działaniu, a nie dodatkowo na stylu składni, jaki panuje w zespole

Język \textsl{Go} co raz częściej jest wykorzystywany. Przykładowymi systemami, wykorzystującymi język są \textsl{Docker}, \textsl{Kubernetes}. Język znalazł zastosowanie również w usługach sieciowych takich jak serwery DNS czy bazy danych.