\chapter{Wyniki testów}
Wyniki testów każdej aplikacji uruchamianej w poszczególnych przypadkach  testowych przedstawiono w formie wykresów: wykresu przedstawiającego liczbę żądań obsłużonych przez aplikację w ciągu sekundy i wykresu rozkładu czasów odpowiedzi aplikacji.

Wyniki testów podzielono na dwie grupy zależne od początkowego stanu bazy danych.

\section{Testy z pustą bazą danych}

\subsection{Test wydajności walidacji API}
Wyniki testów wydajności walidujących istnienie klucza API przedstawiają wykresy zamieszczone na rysunkach \ref{fig:tomcat_clean_api_validation_rps} - \ref{fig:go_clean_api_validation_td}.

Z wykresów prezentujących liczbę żądań obsłużonych w ciągu sekundy przez poszczególne aplikacje (rys. \ref{fig:tomcat_clean_api_validation_rps}, \ref{fig:jetty_clean_api_validation_rps}, \ref{fig:go_clean_api_validation_rps}) wynika, że przy 100 klientach największą liczbę żądań obsłużyła aplikacja napisana w \textsl{Go} - od 9.0 do 11.0 tysięcy obsłużonych żądań. Wydajność serwera \textsl{Jetty} oscylowała w przedziale od 5.0 do 10.0 tysięcy obsłużonych żądań, przy znacznych wahaniach przepustowości. Przepustowość serwera \textsl{Tomcat} oscylowała w przedziale od 6.0 do 8.0 tysięcy obsłużonych żądań. Przy 250 klientach wydajność aplikacji w \textsl{Go} oscylowała w przedziale od 8.0 do 10.0 tysięcy obsłużonych żądań, a serwery \textsl{Jetty} i \textsl{Tomcat} obsłużyły od 4.0 do 8.0 tysięcy żądań przy dużych wahaniach przepustowości.      

Z wykresów rozkładu czasów odpowiedzi aplikacji (rys. \ref{fig:tomcat_clean_api_validation_td}, \ref{fig:jetty_clean_api_validation_td}, \ref{fig:go_clean_api_validation_td}) wynika, że przy 100 klientach średnie czasy odpowiedzi wynosiły: dla serwera \textsl{Tomcat} 13.70 milisekund, dla serwera \textsl{Jetty} 11.42 milisekund, a dla aplikacji w \textsl{Go} 9,44 milisekundy. Najdłużej trwające żądania trwały około 35 milisekund w przypadku serwerów \textsl{Tomcat} i \textsl{Jetty} oraz 18 milisekund przy aplikacji w \textsl{Go}. Przy 250 klientach średnie czasy odpowiedzi aplikacji uruchamianych na serwerach \textsl{Tomcat} i \textsl{Jetty} były prawie takie same i wynosiły odpowiednio 36.32 i 35.52 milisekund, a w aplikacji w \textsl{Go} 22t.47 milisekundy. Najdłużej trwające żądania trwały ponad 90 milisekund w przypadku serwera Tomcat, poniżej 88 milisekund w przypadku serwera \textsl{Jetty} i około 55 milisekundy przy aplikacji w \textsl{Go}. Dodatkowo, przy 250 klientach, dla serwerów \textsl{Tomcat} i \textsl{Jetty} rozkłady czasów odpowiedzi były spłaszczone. 

\input{chapters/6_wyniki_testow_diagram_1_clean_api_validation.tex}
\clearpage

\subsection{Test wydajności walidacji istnienia obiektów Cache}
Wyniki testów wydajności walidacji istnienia obiektów Cache przedstawiają wykresy na rysunkach \ref{fig:tomcat_clean_key_validation_rps} - \ref{fig:go_clean_key_validation_td}.              

Z wykresów przedstawiających rozkład ilości żądań obsłużonych przez poszczególne aplikacje w ciągu sekundy  (rys. \ref{fig:tomcat_clean_key_validation_rps} \ref{fig:jetty_clean_key_validation_rps}, \ref{fig:go_clean_key_validation_rps}) wynika, że przy 100 klientach największą liczbę żądań (około 7.0 tysięcy) obsłużyła aplikacja napisana w \textsl{Go}. Wydajność serwera \textsl{Jetty} oscylowała w przedziale od 3.5 do 4.5 tysiąca obsłużonych żądań, a serwera \textsl{Tomcat} w przedziale od 2.0 do 3.5 tysiąca obsłużonych żądań. Przy 250 klientach wydajność aplikacji w \textsl{Go} oscylowała w przedziale od 7.0 do 8.0 tysięcy obsłużonych żądań, serwer \textsl{Jetty} obsłużył około 3.0 tysięcy żądań, a serwer \textsl{Tomcat} od 2.0 do 3.5 tysiąca żądań.

Z wykresów rozkładu czasów odpowiedzi (rys. \ref{fig:tomcat_clean_key_validation_td}, \ref{fig:jetty_clean_key_validation_td}, \ref{fig:go_clean_key_validation_td}) wynika, że przy 100 klientach średnie czasy odpowiedzi wynosiły: dla serwera \textsl{Tomcat} 30.32 milisekund, dla serwera \textsl{Jetty} 23.32 milisekund, a dla aplikacji w \textsl{Go} 13.79 milisekund. Najdłużej trwające żądania trwały około 120 milisekund w przypadku serwera Tomcat, 45 milisekund przy \textsl{Jetty} i tylko 25 milisekund w aplikacji w \textsl{Go}. Przy 250 klientach średnie czasy odpowiedzi aplikacji uruchamianych na serwerach \textsl{Tomcat} i \textsl{Jetty} wynosiły odpowiednio 69.97 i 76.92 milisekundy, a w aplikacji w \textsl{Go} tylko 30.75 milisekundy. Najdłużej trwające żądania trwały 250 milisekund w przypadku serwera Tomcat, okło 120 milisekund w przypadku serwera \textsl{Jetty} i tylko 65 milisekundy przy aplikacji w \textsl{Go}. Czasy odpowiedzi serwera \textsl{Tomcat} w sporej części o były dużo dłuższe niż pokazuje to średnia.

\input{chapters/6_wyniki_testow_diagram_2_clean_key_validation.tex}
\clearpage

\subsection{Test wydajności operacji CRUD}
Wyniki testów wydajności operacji CRUD przedstawiają wykresy na rysunkach \ref{fig:tomcat_clean_crud_rps} - \ref{fig:go_clean_crud_td}.

Z wykresów przedstawiających rozkład ilości żądań obsłużonych przez poszczególne aplikacje w ciągu sekundy (rys. \ref{fig:tomcat_clean_crud_rps}, \ref{fig:jetty_clean_crud_rps}, \ref{fig:go_clean_crud_rps}) wynika, że przy przy 100 klientach największą liczbę żądań obsłużyła aplikacja napisana w \textsl{Go} - od 4.0 do 5.0 tysięcy. Serwer \textsl{Jetty} obsługiwał ponad 2.2 tysiące żądań, a przepustowość serwera \textsl{Tomcat} oscylowała w przedziale od 2.0 do 2.5 tysiąca obsłużonych żądań. Przy 250 klientach aplikacja w \textsl{Go} obsłużyła od 4.5 do 6.0 tysięcy żądań, serwer \textsl{Jetty} około 2.0 tysięcy żądań, podobnie jak serwer Tomcat.

Z wykresów rozkładu czasów odpowiedzi (rys. \ref{fig:tomcat_clean_crud_td}, \ref{fig:jetty_clean_crud_td}, \ref{fig:go_clean_crud_td}) wynika, że przy 100 klientach średnie czasy odpowiedzi wynosiły: dla serwera \textsl{Tomcat} 42.15  milisekund, dla serwera \textsl{Jetty} 42.41  milisekund i 20.90 milisekund dla aplikacji w \textsl{Go}.  Najdłużej trwające żądania trwały poniżej 80 milisekund w przypadku serwerów \textsl{Tomcat} i \textsl{Jetty} - jednak \textsl{Jetty} miał większą liczbę obsłużonych żądań. Dla aplikacji w \textsl{Go} najdłużej trwające żądania trwały tylko 35 milisekund. Przy 250 klientach średnie czas odpowiedzi aplikacji uruchamianych na serwerach \textsl{Tomcat} i \textsl{Jetty}  wynosiły  odpowiednio 107.56 i 92.32 milisekund, a w aplikacji w \textsl{Go} tylko 35.68 milisekundy. Najdłużej trwające żądania trwały 200 milisekund w przypadku serwera \textsl{Tomcat}, 180 milisekund w przypadku serwera \textsl{Jetty} i 90 milisekund przy aplikacji w \textsl{Go}.

\input{chapters/6_wyniki_testow_diagram_3_clean_crud.tex}
\clearpage

\subsection{Test wydajności walidacji API, obiektów Cache oraz operacji CRUD równolegle}
Diagramy zawierające wyniki wydajności walidacji API, obiektów Cache oraz operacji CRUD równolegle zamieszczono na rys. \ref{fig:tomcat_clean_all_rps} - \ref{fig:go_clean_all_td}.                                                                  

Z rozkładów ilości żądań obsłużonych przez poszczególne aplikacje w ciągu sekundy (rys. \ref{fig:tomcat_clean_all_rps}, \ref{fig:jetty_clean_all_rps}, \ref{fig:go_clean_all_rps}) wynika, że przy 100 klientach największą liczbę żądań obsłużyła aplikacja napisana w \textsl{Go} - od 7.0 do 8.0 tysięcy, a serwery \textsl{Jetty} i \textsl{Tomcat} obsługiwały od 3.0 do 4.0  tysięcy żądań. Przy 250 klientach aplikacja w \textsl{Go} obsłużyła również od 7.0 do 8.0 tysięcy żądań, serwer \textsl{Jetty} 3.0 tysiące, a wydajność serwera \textsl{Tomcat} oscylowała na poziomie 2.5 tysiąca żądań. 
 
Z wykresów rozkładu czasów odpowiedzi (rys. \ref{fig:tomcat_clean_all_td}, \ref{fig:jetty_clean_all_td}, \ref{fig:go_clean_all_td}) wynika, że przy 100 klientach średnie czasy odpowiedzi wynosiły: dla serwera \textsl{Tomcat} 27.30  milisekund, dla serwera \textsl{Jetty} 25.63 milisekund i 13.94 milisekund dla aplikacji w \textsl{Go}.  Najdłużej trwające żądania trwały poniżej 110 milisekund w przypadku serwera \textsl{Tomcat}, powyżej 60 milisekund przy \textsl{Jetty} i około 35 milisekund  w aplikacji w \textsl{Go}. Przy 250 klientach średnie czas odpowiedzi aplikacji uruchamianych na serwerach \textsl{Tomcat} i \textsl{Jetty} wynosiły 86.85 i 74.48 milisekund, a w aplikacji w \textsl{Go} tylko 28.06 milisekundy. Najdłużej trwające żądania trwały poniżej 180 milisekund w przypadku serwera \textsl{Tomcat}, 150 milisekund w przypadku serwera \textsl{Jetty} i 85 milisekund przy aplikacji w \textsl{Go}.

\input{chapters/6_wyniki_testow_diagram_4_clean_all.tex}
\clearpage

\newpage
\section{Testy z bazą wypełnioną danymi początkowymi}
\subsection{Testy wydajności walidacji API}
Diagramy zawierające wyniki wydajności walidacji API zamieszczono na rysunkach \ref{fig:tomcat_full_api_validation_rps} - \ref{fig:go_full_api_validation_td}

Z rozkładów ilości żądań obsłużonych przez poszczególne aplikacje w ciągu sekundy (rys. rys. \ref{fig:tomcat_full_api_validation_rps} \ref{fig:jetty_full_api_validation_rps}, \ref{fig:go_full_api_validation_rps}) wynika, że przy 100 klientach aplikacja  w \textsl{Go} obsługiwała od 9.0 do 10.0 tysięcy żądań. Wydajność serwera  \textsl{Jetty} oscylowała w przedziale od 8.0 do 10.0 tysięcy żądań. Serwer \textsl{Tomcat} obsługiwał od 5.0 do 7.0 tysięcy żądań. Przy 250 klientach aplikacja w \textsl{Go} obsługiwała również od 8.0 do 10.0 tysięcy żądań, serwer \textsl{Jetty} od 4.0 do 8.5 tysiąca żądań przy bardzo dużych wahaniach przepustowości, a wydajność serwera \textsl{Tomcat} oscylowała w przedziale od 3.0 do 6.0 tysiąca obsłużonych żądań. 
 
Z wykresów rozkładu czasów odpowiedzi (rys. \ref{fig:tomcat_full_api_validation_td}, \ref{fig:jetty_full_api_validation_td}, \ref{fig:go_full_api_validation_td}) wynika, że przy 100 klientach średnie czasy odpowiedzi wynosiły: dla serwera \textsl{Tomcat} 16.72 milisekund, dla serwera \textsl{Jetty} 10.25 milisekund i 10.24 milisekund dla aplikacji w \textsl{Go}. Najdłużej trwające żądania trwały poniżej 45 milisekund przy serwerze \textsl{Tomcat}, 30 milisekund przy \textsl{Jetty} i 18 milisekund w aplikacji w \textsl{Go}. Przy 250 klientach średnie czasy odpowiedzi aplikacji uruchamianych na serwerach \textsl{Tomcat} i \textsl{Jetty} wynosiły odpowiednio 67.28 i 47.00 milisekundy, a w aplikacji w \textsl{Go} 25.33 milisekundy. Najdłużej trwające żądania trwały poniżej 110 milisekund w przypadku serwera \textsl{Tomcat}, 83 milisekundy w przypadku serwera \textsl{Jetty} i 55 milisekund przy aplikacji w \textsl{Go}.

\input{chapters/6_wyniki_testow_diagram_5_full_api_validation.tex}
\clearpage

\subsection{Test wydajności walidacji istnienia obiektów Cache}
Wyniki testów wydajności walidacji istnienia obiektów Cache przedstawiają wykresy na rysunkach \ref{fig:tomcat_full_key_validation_rps} - \ref{fig:go_full_key_validation_td}.              

Z wykresów przedstawiających rozkład ilości żądań obsłużonych przez poszczególne aplikacje w ciągu sekundy  (rys. \ref{fig:tomcat_full_key_validation_rps} \ref{fig:jetty_full_key_validation_rps}, \ref{fig:go_full_key_validation_rps}) wynika, że przy 100 klientach przepustowość aplikacji w \textsl{Go} kształtowała się w przedziale od 5.0 do 6.0 tysięcy żądań. Należy zaznaczyć, że przepustowość ta została osiągniętą po upływie 3 minut od rozpoczęcia testu. Wydajność serwera \textsl{Jetty} oscylowała w przedziale od 4.0 do 5.0 tysięcy obsłużonych żądań, a serwera \textsl{Tomcat} od 2.0 do 3.0 tysięcy obsłużonych żądań. Przy 250 klientach aplikacja w \textsl{Go} obsłużyła od 5.0 do 6.0 tysięcy żądań również po upływie 3 minut od rozpoczęcia testu, serwer \textsl{Jetty} około 3.0 tysięcy żądań, a serwer \textsl{Tomcat} od 2.0 do 3.0 tysiąca żądań.

Z wykresów rozkładu czasów odpowiedzi (rys. \ref{fig:tomcat_full_key_validation_td}, \ref{fig:jetty_full_key_validation_td}, \ref{fig:go_full_key_validation_td}) wynika, że przy 100 klientach średnie czasy odpowiedzi wynosiły: dla serwera \textsl{Tomcat} 38.00 milisekund, dla serwera \textsl{Jetty} 22.15 milisekund i 19.75 milisekund dla aplikacji w \textsl{Go}. Najdłużej trwające żądania trwały 150 milisekund przy serwerze  \textsl{Tomcat}, około 40 milisekund na serwerze \textsl{Jetty} i tyle samo w aplikacji w \textsl{Go}. Przy 250 klientach średnie czasy odpowiedzi aplikacji uruchamianych na serwerach \textsl{Tomcat} i \textsl{Jetty} wynosiły 86.73 i 82.37 milisekundy, a w aplikacji w \textsl{Go} 40.66 milisekundy. Najdłużej trwające żądania trwały 250 milisekund w przypadku serwera  \textsl{Tomcat}, 120 milisekund w przypadku serwera \textsl{Jetty} i poniżej 100  milisekund przy aplikacji w \textsl{Go}.

\input{chapters/6_wyniki_testow_diagram_6_full_key_validation.tex}
\clearpage

\subsection{Test wydajności operacji CRUD}

Wyniki testów wydajności walidacji istnienia operacji CRUD przedstawiają wykresy na rysunkach \ref{fig:tomcat_full_crud_rps} - \ref{fig:go_full_crud_td}.

Z wykresów przedstawiających rozkład ilości żądań obsłużonych przez poszczególne aplikacje w ciągu sekundy (rys. \ref{fig:tomcat_full_crud_rps} \ref{fig:jetty_full_crud_rps}, \ref{fig:go_full_crud_rps}) wynika, że przy 100 i 250 klientach poszczególne aplikacje zachowywały się porównywalnie. Przepustowość aplikacji w \textsl{Go} wahała się na od 0.5 do 3.0 tysięcy obsłużonych żądań, serwer \textsl{Jetty} obsługiwał od 0.5 do ponad 2.0 tysięcy żądań, a serwer \textsl{Tomcat} od 0.5 do około 1.5 tysiąca żądań. Dla każdej z aplikacji występowały spadki przepustowości nawet poniżej 500 żądań/s.

Z wykresów rozkładu czasów odpowiedzi (rys. \ref{fig:tomcat_full_crud_td}, \ref{fig:jetty_full_crud_td}, \ref{fig:go_full_crud_td}) wynika, że przy 100 klientach średnie czasy odpowiedzi wynosiły: dla serwera \textsl{Tomcat} 61.57 milisekund, dla serwera \textsl{Jetty} 50.04 milisekundy i 32.26 milisekund dla aplikacji w \textsl{Go}. Najdłużej trwające żądania trwały poniżej 130 milisekund przy serwerze  \textsl{Tomcat}, 0koło 100 milisekund przy serwerze \textsl{Jetty} i poniżej 70 milisekund w aplikacji w \textsl{Go}. Przy 250 klientach średnie czasy odpowiedzi aplikacji uruchamianych na serwerach \textsl{Tomcat} i \textsl{Jetty}  wynosiły odpowiednio 128.07 i 101.60 milisekund, a w aplikacji w \textsl{Go} tylko 48.96 milisekundy. Najdłużej trwające żądania trwały około 300 milisekund w przypadku serwera  \textsl{Tomcat}, 240 milisekund w przypadku serwera \textsl{Jetty} i poniżej 170 milisekund przy aplikacji w \textsl{Go}.

\input{chapters/6_wyniki_testow_diagram_7_full_crud.tex}
\clearpage

\subsection{Test wydajności walidacji API, obiektów Cache oraz operacji CRUD równolegle}

Wyniki testów wydajności walidacji API, obiektów Cache oraz operacji CRUD równolegle przedstawiają wykresy na rysunkach \ref{fig:tomcat_full_all_rps} - \ref{fig:go_full_all_td}.              

Z wykresów przedstawiających rozkład ilości żądań obsłużonych przez poszczególne aplikacje w ciągu sekundy  (rys. \ref{fig:tomcat_full_all_rps} \ref{fig:jetty_full_all_rps}, \ref{fig:go_full_all_rps}) wynika, że przy 100 klientach przepustowość aplikacja w \textsl{Go} kształtowała się w przedziale od 4.0 do 6.0 tysięcy obsłużonych żądań, wydajność serwera \textsl{Jetty} oscylowała w przedziale od 3.0 do 3.5 tysiąca  żądań, a  serwera \textsl{Tomcat}  obsłużył od 2.5 do 3.0 tysięcy żądań. Przy 250 klientach aplikacja w \textsl{Go} obsłużyła również od 4.0 do 6.0 tysięcy żądań, a przepustowość serwerów \textsl{Jetty} i \textsl{Tomcat} oscylowała w przedziale od 2.0 do 3.0 tysięcy żądań. Dla każdej z aplikacji występowały spadki przepustowości nawet poniżej 500 żądań/s

Z wykresów rozkładu czasów odpowiedzi (rys. \ref{fig:tomcat_full_all_td}, \ref{fig:jetty_full_all_td}, \ref{fig:go_full_all_td}) wynika, że przy 100 klientach średnie czasy odpowiedzi wynosiły: dla serwera \textsl{Tomcat} 35.82 milisekundy, dla serwera \textsl{Jetty} 30.10 milisekund i 19.40 milisekund dla aplikacji w \textsl{Go}. Najdłużej trwające żądania trwały poniżej 100 milisekund przy serwerze \textsl{Tomcat}, 80 milisekund przy serwerze \textsl{Jetty} i  poniżej 50 milisekund  w aplikacji w \textsl{Go}. Przy 250 klientach średnie czasy odpowiedzi aplikacji uruchamianych na serwerach \textsl{Tomcat}  i \textsl{Jetty}   wynosiły odpowiednio 96.96 i 82.34 milisekundy, a w aplikacji w \textsl{Go} tylko 38.33 milisekundy. Najdłużej trwające żądania trwały poniżej 200 milisekund w przypadku serwerów \textsl{Tomcat} i \textsl{Jetty} oraz 130 milisekund w teście aplikacji w \textsl{Go}.

\input{chapters/6_wyniki_testow_diagram_8_full_all.tex}
\clearpage

\section{Obciążenie serwerów podczas testów - pusta baza danych}

Średnie wykorzystanie procesora maszyny, gdzie uruchomiona była testowana aplikacja podczas testu z pustą baz danych przedstawiają diagramy na rysunkach \ref{fig:cpu_utilization_100_clean} i \ref{fig:cpu_utilization_250_clean}. Dane zbierane były przy pomocy programu \textsl{dstat}.

Z diagramów wynika, że najmniej wykorzystywany był procesor  podczas testów aplikacji w \textsl{Go}. Wykorzystywała ona procesor średnio od 29\% do 47\%. Średnie wykorzystanie procesora podczas testów na serwerach \textsl{Tomcat} i \textsl{Jetty} było znacznie wyższe. Dla serwera \textsl{Tomcat} wartość średnia wyniosła od 40\% do 78\%, a dla  \textsl{Jetty} od 36\% do 71\%,  w zależości od grupy testów. Podczas testów z 250 klientami średnie wykorzystanie procesora w większości przypadków było niższe. Największą różnicę zaobserwowano w grupie testów walidujących istnienie kluczy \textsl{API}

 Wykorzystanie pamięci \textsl{RAM} na maszynie nie różniło się  znacząco  w poszczególnych grupach testów. Podczas testów na serwerze \textsl{Tomcat} maszyna testowa miała  zajęte średnio 1950 MB podczas testów  przy 100 klientach i 2000 MB przy 250 klientach. Podczas testów na serwerze \textsl{Jetty} maszyna testowa miała zajęte średnio 1900 MB przy 100 klientach  i 1760 MB przy 250 klientach. Podczas testu aplikacji w \textsl{Go} wykorzystanie pamięci \textsl{RAM} na serwerze było porównywalne przy 100 i 250 klientach i wynosiło mniej niż 250 MB. 

\input{chapters/6_wyniki_testow_diagram_obciazenia_clean.tex}

\section{Obciążenie serwerów podczas testów - baza danych wypełniona danymi początkowymi}

Średnie wykorzystanie procesora maszyny, gdzie uruchomiona była testowana aplikacja podczas testu z bazą danych wypełnioną danymi początkowymi przedstawiają diagramy 
na rysunkach \ref{fig:cpu_utilization_100_full} i \ref{fig:cpu_utilization_250_full}. 

Z diagramów wynika, że procesor był najmniej wykorzystywany podczas testów aplikacji w \textsl{Go}. Średnio aplikacja ta  wykorzystywała od 23\% do 34\%. zasobów procesora. Znacznie wyższe średnie wykorzystanie procesora było podczas testów na serwerach Tomcat i Jetty. Serwer \textsl{Jetty} wykorzystywał procesor w przedziale od 28\% do 81\%, a \textsl{Tomcat} od 27\% do 74\%.

 Wykorzystanie pamięci \textsl{RAM} na maszynie  w poszczególnych grupach testów było porównywalne.  Podczas testu aplikacji w języku \textsl{Go} maszyna miała zajęte średnio 250 MB. Podczas testów na  serwerze \textsl{Tomcat} maszyna  miała zajęte średnio  1830 MB przy  100 klientach i 2030 MB przy 250 klientach. Natomiast podczas testow na serwerze \textsl{Jetty} przy 100 i 250 klientach wykorzystanie pamięci \textsl{RAM} kształtowało się na poziomie 2010 MB. 

\input{chapters/6_wyniki_testow_diagram_obciazenia_full.tex}
\clearpage

\newpage
\section{Interpretacja wyników}

Z przeprowadzonych testów wynika, że aplikacja w języku \textsl{Go} osiągała najlepsze wartości przepustowości i czasów odpowiedzi. Niezależnie od liczby klientów osiągane wyniki nie różniły się znacząco między sobą. Przy większej liczbie obsługiwanych klientów liczba żądań obsługiwanych w ciągu sekundy nie była dużo niższo, mimo że czasy odpowiedzi żądań były wyraźnie dłuższe.

Aplikacja w języku \textsl{Java} osiągała wyraźnie niższe rezultaty przepustowości, szczególnie przy większej liczbie obsługiwanych klientów. Gdy z aplikacji korzystało 250 klientów obserwowanq  mniejszą liczbę przetworzonych żądań w ciągu sekundy. Wyraźne były też chwilowe spadki przepustowości. Czasy odpowiedzi byłyrównież dłuższe od aplikacji w \textsl{Go}. Analizując wyniki testowanych serwerów, na których była uruchomiona aplikacja \textsl{Java}, lepsze rezultaty zaobserwowano na serwerze \textsl{Jetty}. Zarówno wyniki przepustowości jak i czasy odpowiedzi w większości przypadków testowych wykazywały przewagę nad serwerem \textsl{Tomcat}. 

Analiza wykorzystania zasobów maszyny przez poszczególne aplikacje pokazuje, że aplikacja w \textsl{Go} wymagała znacznie mniejszych zasobów procesora i pamięci \textsl{RAM} od aplikacji w języku \textsl{Java}, a serwer \textsl{Jetty}  wymagał nieznacznie większych zasobów  od serwera \textsl{Tomcat}.

Grupą testów, w której zaobserwowano największe  wahania wyników były testy operacji \textsl{CRUD}.Wykorzystywały one  najbardziej  komunikację z bazą danych \textsl{MongoDB}. Najlepsze rezultaty zanotowano podczas testów walidacji \textsl{API} oraz obiektów \textsl{Cache}, gdzie komunikacja z bazą sprowadzała się do sprawdzenia, czy poszukiwany dokument istnieje. Walidacja \textsl{API} okazała się najbardziej wykorzystywać zasoby procesora podczas testów aplikacji w języku \textsl{Java}. W testach tych widoczne też było mniejsze wykorzystanie zasobów procesora na maszynie testowej.
